
\medskip

\begin{enumerate}
\item On a : \quad $\vect{\mathrm{AB}}\begin{pmatrix} 4 - 3\\ -1 - (-1) \\ 0-1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1\\0\\-1\end{pmatrix}$ \quad et \quad $\vect{\mathrm{AC}}\begin{pmatrix} 0 - 3\\ 3 - (-1) \\ 2-1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}-3\\4\\1\end{pmatrix}$.

On a $x_{\vect{\mathrm{AC}}} = -3 x_{\vect{\mathrm{AB}}}$, mais $y_{\vect{\mathrm{AC}}} \neq -3 y_{\vect{\mathrm{AB}}}$, les vecteurs sont donc non colinéaires, et donc les points A, B et C ne sont pas alignés.

\item
	\begin{enumerate}
		\item On sait que A, B et C ne sont pas alignés, et donc qu'ils définissent un plan. Pour montrer que les points A, B, C et D sont coplanaires, il suffit de montrer que D est un point du plan (ABC), ce qui équivaut à prouver qu'un vecteur reliant un point du plan (ABC) au point D est coplanaire à deux vecteurs non colinéaires du plan (ABC).

		Pas tout à fait au hasard (car on a regardé l'énoncé de la question suivante), on va choisir d'exprimer le vecteur $\vect{\mathrm{CD}}$ en fonction d'une base de (ABC) constituée des vecteurs $\vect{\mathrm{AB}}$ et $\vect{\mathrm{AC}}$ dont on a déjà déterminé les coordonnées précédemment.

		On a : \quad $\vect{\mathrm{CD}}\begin{pmatrix}4 - 0\\3 - 3\\-2 - 2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}4\\0\\-4\end{pmatrix}$.

		On remarque que l'on a :\quad $\vect{\mathrm{CD}} = 4\times \vect{\mathrm{AB}} + 0\times \vect{\mathrm{AC}}$.

		Le vecteur $\vect{\mathrm{CD}}$ peut donc être écrit comme combinaison linéaire des vecteurs $\vect{\mathrm{AB}}$ et $\vect{\mathrm{AC}}$, donc c'est un vecteur du plan (ABC), et puisque C est dans le plan (ABC), on en déduit que D est également dans (ABC).

		Finalement, puisque D est dans (ABC), les quatre points A, B, C et D sont bien coplanaires.

		\item À la question précédente, on a établi $\vect{\mathrm{CD}} = 4\times \vect{\mathrm{AB}} + 0\times \vect{\mathrm{AC}}$, c'est-à-dire $\vect{\mathrm{CD}} = 4\times \vect{\mathrm{AB}}$. Les vecteurs $\vect{\mathrm{AB}}$ et $\vect{\mathrm{CD}}$ étant colinéaires, les segments [AB] et [CD] sont portés par des droites parallèles (strictement, car C n'est pas aligné avec A et B).

		ABCD est donc une figure plane (les quatre points étant coplanaires), c'est donc un quadrilatère, non croisé (puisque $\vect{\mathrm{AB}}$ et $\vect{\mathrm{CD}}$ sont colinéaires de même sens, cela signifie que ABDC est non croisé, ABCD serait un quadrilatère croisé), dont les côtés [AB] et [DC] sont parallèles : le quadrilatère ABDC est donc bien un trapèze, de bases [AB] et [DC].
	\end{enumerate}

\item \begin{enumerate}
	\item Comme on est dans un repère \Oijk{} orthonormé, on va utiliser les coordonnées des vecteurs pour calculer le produit scalaire :
	\begin{itemize}
		\item $\vect{n}\cdot\vect{\mathrm{AB}} = 2\times 1 + 1 \times 0 + 2 \times (-1) = 2 + 0 - 2 = 0$ :\quad $ \vect{n}$ et $\vect{\mathrm{AB}}$ sont donc orthogonaux;
		\item $\vect{n}\cdot\vect{\mathrm{AC}} = 2\times (-3) + 1 \times 4 + 2 \times 1 = -6 + 4 + 2 = 0$ :\quad $ \vect{n}$ et $\vect{\mathrm{AC}}$ sont aussi orthogonaux;
	\end{itemize}

	$\vect{n}$ étant orthogonal à une base (deux vecteurs non colinéaires) du plan (ABC), on en déduit que $\vect{n}$ est un vecteur normal au plan (ABC).

	\item $\vect{n}$ de coordonnées $\begin{pmatrix}2\\1\\2\end{pmatrix}$ étant normal à (ABC), on en déduit que (ABC) admet une équation de la forme :\quad$ 2x + y + 2z + d = 0$, où $d$ est un réel donné.

	De plus, $\aligned[t] \mathrm{A} \in (\mathrm{ABC}) &\iff 2x_{\mathrm{A}} + y_{\mathrm{A}} + 2z_{\mathrm{A}} + d = 0\\
	&\iff 2\times 3 + (-1) + 2\times 1 + d = 0\\
	&\iff 6 - 1 + 2 + d = 0\\
	&\iff d = -7\endaligned$

	Finalement, une équation de (ABC) est :\quad$2x + y + 2z - 7 = 0$.

	\item Si $\Delta$ est orthogonale à (ABC), cela signifie que $\vect{n}$, qui est normal à (ABC) doit diriger $\Delta$. Et si la droite passe par S, de coordonnées $(2 ~;~ 1 ~;~ 4)$, on en déduit qu'une représentation paramétrique de $\Delta$ est :

	$\begin{cases}x = x_{\mathrm{S}} + x_{\vect{n}}t\\y = y_{\mathrm{S}} + y_{\vect{n}}t\\z = z_{\mathrm{S}} + z_{\vect{n}}t\\	\end{cases} \quad t \in \R$\quad ce qui donne ici :\quad $\begin{cases}x  = 2 + 2t\\y=1+t\\z=4+2t\end{cases} \quad t \in \R$.

	\item On nomme $M_t$ le point de paramètre $t$ sur la droite $\Delta$.

	$\aligned[t] M_t \in (\mathrm{ABC}) &\iff 2x_{M_{t}} + y_{M_{t}} + 2z_{M_{t}} - 7 = 0\\
	&\iff 2(2 + 2t) + (1 + t) + 2(4 + 2t) - 7 = 0\\
	&\iff 4 + 4t + 1 + t + 8 + 4t - 7 = 0\\
	&\iff 9t + 6 = 0\\
	&\iff t = \dfrac{-2}{3}\endaligned$

	Il existe donc un unique point de $\Delta$ qui est sur le plan (ABC), c'est le point de paramètre $t=\dfrac{-2}{3}$ dans la représentation paramétrique. Ce point est donc le point I (ou bien $M_{\frac{-2}{3}}$), et a bien pour coordonnées : $\left(2 + 2\times \dfrac{-2}{3} ~;~ 1 + \dfrac{-2}{3}~;~ 4 + 2\times \dfrac{-2}{3}\right)  = \left(\dfrac{2}{3} ~;~ \dfrac{1}{3} ~;~ \dfrac{8}{3}\right)$.

	Dans le repère orthonormé \Oijk{}, on a donc :

	$\aligned[t] \mathrm{SI} &= \sqrt{\left(x_\mathrm{I} - x_{\mathrm{S}}\right)^2 +\left(y_\mathrm{I} - y_{\mathrm{S}}\right)^2 +\left(z_\mathrm{I} - z_{\mathrm{S}}\right)^2 } = \sqrt{\left(\dfrac{2}{3}-2\right)^2 + \left(\dfrac{1}{3} - 1\right)^2 + \left(\dfrac{8}{3} - 4\right)^2   } \\
	&=\sqrt{\left(-\dfrac{4}{3}\right)^2 + \left(-\dfrac{2}{3}\right)^2 + \left(-\dfrac{4}{3}\right)^2  } = \sqrt{\dfrac{16}{9}+\dfrac{4}{9} + \dfrac{16}{9}} = \sqrt{\dfrac{36}{9}} = \sqrt{4} = 2 \endaligned$

	On arrive bien à SI = 2 unités graphique, et comme \Oijk{} est d'unité graphique 1 cm, on a bien SI = 2 cm.
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item Avec les coordonnées données pour H, on a $\vect{\mathrm{BH}} \begin{pmatrix}-1 \\ 4\\-1\end{pmatrix}$ et $\vect{\mathrm{CH}} \begin{pmatrix}3 \\ 0\\-3\end{pmatrix}$.

	On a donc : \quad $\vect{\mathrm{CD}}\cdot\vect{\mathrm{BH}} = 4\times (-1) + 0\times 4 + (-4) \times -1 = -4 + 0 + 4 = 0$, donc les vecteurs sont orthogonaux, et les droites (BH) et (CD) qu'ils dirigent sont orthogonales.

	Par ailleurs  :\quad $\vect{\mathrm{CH}} = \dfrac{3}{4}\vect{\mathrm{CD}}$, les points C, H et D sont alignés, donc H est sur la droite (CD).

	H est donc le point de la droite (CD) tel que (BH) est orthogonale à (CD), donc c'est bien le projeté orthogonal de B sur (CD).

	On a $\mathrm{BH} = \sqrt{(-1)^2 + 4^2 + (-1)^2 } = \sqrt{1 + 16 + 1} = \sqrt{18} = 3\sqrt{2}$.

	La distance BH est bien égale à $3\sqrt{2}$ cm.

	\item On a donc besoin de connaître les longueurs des deux bases du trapèze :
	\begin{itemize}
		\item $\mathrm{AB} = \sqrt{1^2 + 0^2 + (-1)^2} = \sqrt{2}$ cm;
		\item Comme on a $\vect{\mathrm{CD}} = 4\times \vect{\mathrm{AB}}$, on a notamment, $\mathrm{CD} = \left|4\right|\times \mathrm{AB} = 4\sqrt{2}$ cm.
	\end{itemize}

	L'aire du trapèze ABDC est donc :\quad $\mathcal{A}_{\mathrm{ABDC}} = \dfrac{\sqrt{2} + 4\sqrt{2}}{2}\times 3\sqrt{2} =\dfrac{5\sqrt{2}}{2}\times 3\sqrt{2}= \np[cm^2]{15} $
\end{enumerate}
\item Finalement, le volume de la pyramide est :\quad $\mathcal{V}_{\mathrm{ABDCS}} = \dfrac{1}{3} \times 15 \times 2 = \np[cm^3]{10}$.
\end{enumerate}

	\medskip

